[HMS_Cardiff_(D108)_Operations_Room.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:HMS_Cardiff_\(D108\)_Operations_Room.jpg "fig:HMS_Cardiff_(D108)_Operations_Room.jpg")
**42型驅逐艦**（）或稱**雪菲爾級**（Sheffield
class），是一種現代[英國皇家海軍](../Page/英國皇家海軍.md "wikilink")。

## 發展沿革

42型驅逐艦乃1960年代設計的艦隊防空艦，共14艘分三批次建造，現還有1艘服役中，有2艘依據批次一的規格建造的賣給阿根廷海軍，本級船都是根據23型巡防艦為基礎改進的，後來成為皇家海軍骨幹力量，雪菲爾號（HMS
*Sheffield* (D80)）和考文垂號（HMS *Coventry*
(D118)）在[福克蘭群島戰爭被擊沉](../Page/福克蘭群島戰爭.md "wikilink")，這是現代第一次有同種船艦卻分別在交戰雙方同時使用，上一次發生這種事是二戰時期英国的花級护卫舰（Flower
class）同時在皇家海军和[德國海軍出现](../Page/納粹德國海軍.md "wikilink")。

42型驅逐艦本來設計作為一種更重型的82型驅逐艦（Type 82）的支援，負責為一款計劃中的 CVA-01 航空母艦提供護航。
布里斯托級82型驅逐艦其後只生產了一號艦，而 CVA-01 的開發計劃更於 1966年
被工黨政府取消，所以42型驅逐艦功能上便被設計成跟82型驅逐艦一樣，但前者價格遠比後者便宜。82型驅逐艦是本系列中首先配備“海标枪”海對空导彈的。42型驅逐艦亦擁有一個飛行甲板與及停機庫，搭載一架[反潛直升機](../Page/反潛直升機.md "wikilink")，大大提升了42型驅逐艦的實戰能力。

原定計劃每艘42型驅逐艦的造價不會超過一千九百萬[英鎊](../Page/英鎊.md "wikilink")，惟不久之後發現並不可能。最終完成的設計成為同系列的第3批次（Batch
3），每艘造價二千一百萬英鎊。為了減少成本，同系列的首兩批次均縮短了 47
呎，龍骨與長度比亦被縮減。這兩批次後來經測試發現表現差劣，尤其是於天氣環境惡劣的情況下。早期的第一批次雪菲爾號（HMS
*Sheffield*）及考文垂號（HMS *Coventry*），與第二批次的埃克塞特號（HMS *Exeter*）至利物浦號（HMS
*Liverpool*）作為驅逐艦的表現均比後期的第三批次要差得多。

本系列艦隻的[勞斯萊斯奧林帕斯TM](../Page/勞斯萊斯.md "wikilink")1A高速[燃氣渦輪引擎均裝備了廢氣變流裝置](../Page/燃氣渦輪引擎.md "wikilink")（Exhaust
Deflectors）以減低對通訊天線的傷害。由於噴出的熱氣將成為當時新型的[紅外線導引飛彈的目標](../Page/紅外線導引飛彈.md "wikilink")，這些變流裝置後來都在[樸次茅夫海軍基地維修時拆除](../Page/樸次茅夫海軍基地.md "wikilink")。所有後來的奧林帕斯及
Tyne 引擎均裝備了 "Cheese graters"，將廢氣及機械部件中的排氣口連在一起。

外售予[阿根廷的版本均以](../Page/阿根廷.md "wikilink") Puerto Belgrano
為基地。其中一艘"聖三一號"目前為其大覆更新過的姊妹艦"赫丘利斯號"提供部件。"赫丘利斯號"於結構上進行了大規模改良，包括一個新的停機庫與及[飛魚反艦導彈發射器](../Page/飛魚反艦導彈.md "wikilink")。

## 福克蘭戰爭

1970年代初，阿根廷和英國還處於蜜月階段，阿根廷向英國購買了2艘當時皇家海軍最先進的42型驅逐艦，1艘由英國建造另一艘由阿根廷建造，稱為赫丘利斯級。“赫丘利斯”號在1970年5月開工隔年6月下水，1976年7月服役。而英國的首艦“雪菲爾”號也是1975年才服役的，顯示了英國對軍售案的重視。

1982年爆發的的[福克蘭戰爭中](../Page/福克蘭戰爭.md "wikilink")，除了[英國皇家海軍的](../Page/英國皇家海軍.md "wikilink")42型驅逐艦外，阿根廷也擁有2艘自英國訂購的42型驅逐艦，形成了海戰史上少有的同型軍艦對抗局面。\[1\]

## 設計細節

42型驅逐艦的出現是為了填補被取消的更大型[82型驅逐艦](../Page/82型驅逐艦.md "wikilink")。為了使其能擔當同一職務，42型驅逐艦均配備了與82型驅逐艦類似的系統，但前者比後者艦身略少亦比較便宜。本系列的艦隻裝備了
GWS-30 Sea Dart 地對空飛彈系統。雖然一般認為已經過時，惟其於
1991年[海灣戰爭的表現證明對現代飛彈威脅仍能作出有效反擊](../Page/海灣戰爭.md "wikilink")。

42型驅逐艦亦裝備了一門 4.5吋（114毫米）Mk. 8 主炮與及六門魚雷發射器。有鑑於42型驅逐艦對空能力的薄弱導致雪菲爾號（HMS
Sheffield (D80)）和考文垂號（HMS Coventry (D118)）在福克蘭群島戰爭中被擊沉，每艘42型驅逐艦均添置了兩門
M61 CWIS [方陣快砲](../Page/方陣快砲.md "wikilink")。同系列一共有三批次，第一與第二批次排水量
4,820噸，而第三批次，有時亦稱作**曼徹斯特級**的排水量為
5,200噸。第三批次裝備上比首兩批次遠為優勝，雖然艦身較長，不過並沒有裝備[海狼飛彈系統](../Page/海狼飛彈.md "wikilink")。至於阿根廷的版本則裝備了[飛魚反艦導彈而非](../Page/飛魚反艦導彈.md "wikilink")
CIWS。

電子設備包括一組 Type 1022 D-band 遠程雷達連同外部 LFA 目標追蹤或一組 Type 965P 遠程空中監察雷達，一組
type 996 E/F-band 3D 目標指示雷達連同外部 LFA 目標追蹤或 Type 992Q 水面目標搜尋，兩組 Type 909
I/J-band 火控雷達連同外部 LFD 雷達追蹤。

近年來42型驅逐艦的重要性不減反升。這是因為[英國奉行了一套進取式的防衛政策](../Page/英國.md "wikilink")，而由於現役的[無敵級航空母艦並沒有配備](../Page/無敵級航空母艦.md "wikilink")
海标枪飛彈系統，42型驅逐艦作為護航的角色便更顯重要。在福克兰岛战争中海标枪击落7架阿军飞机，3架是由考文垂击落的。\[2\]

所有的艦隻均裝備了勞斯萊斯 TM3B 奧林帕斯及勞斯萊斯 RM1C Tyne 高速燃氣渦輪引擎，搭配Paxman Ventura
16YJCAZ柴油引擎以 COGOG 模式運作。

## 改朝換代

所有42型都將在2014前退役，2007時就已經沒有批次一的為現役了，原本英國打算與其他七個[北約國家計畫的NFR](../Page/北約.md "wikilink")-90專案打造新驅逐艦來更換，但是合約失效後英國決定獨自發展新船。

目前42型都以[45型驅逐艦來更換](../Page/45型驅逐艦.md "wikilink")，頭六艘45型如下：

  - HMS *Daring* (D32)
  - HMS *Dauntless* (D33)
  - HMS *Diamond* (D34)
  - HMS *Dragon* (D35)
  - HMS *Defender* (D36)
  - HMS *Duncan* (D37)

後面還有兩艘將在接下來十年內採購，42型的諸多問題：狹窄艦內空間、船員安全、舒適性、升級空間不夠，都將在船體更大的45型中解決，45型排水量有7,400噸，遠大於42型的4,820–5,200噸。

|                                                    |                              |                               |                              |                              |                                    |                                       |
| -------------------------------------------------- | ---------------------------- | ----------------------------- | ---------------------------- | ---------------------------- | ---------------------------------- | ------------------------------------- |
| **<font color=#FFFFFF> 艦名 **                       | **<font color=#FFFFFF> 舷號 ** | **<font color=#FFFFFF> 建造廠 ** | **<font color=#FFFFFF> 下水 ** | **<font color=#FFFFFF> 服役 ** | **<font color=#FFFFFF> 母港 **       | **<font color=#FFFFFF> 狀態 **          |
|                                                    |                              |                               |                              |                              |                                    |                                       |
| <font color=#FFFFFF> 英國海軍                          |                              |                               |                              |                              |                                    |                                       |
| 第1批次                                               |                              |                               |                              |                              |                                    |                                       |
| HMS Sheffield (D80)|                               | D80                          | 维克斯-阿姆斯特朗造船公司                 | 1971年6月10日                   | 1975年2月16日                   | [朴茨茅斯](../Page/朴茨茅斯.md "wikilink") | [马岛战争被击沉](../Page/马岛战争.md "wikilink") |
| HMS Birmingham (D86)|                              | D86                          | 坎梅尔莱尔德造船公司                    | 1973年7月30日                   | 1976年12月13日                  | [朴茨茅斯](../Page/朴茨茅斯.md "wikilink") | 报废拆解                                  |
| HMS Newcastle (D87)|                               | D87                          | 天鹅猎人造船厂                       | 1975年4月23日                   | 1978年3月23日                   | [朴茨茅斯](../Page/朴茨茅斯.md "wikilink") | 报废拆解                                  |
| HMS Coventry (D118)|                               | D118                         | 坎梅尔莱尔德造船公司                    | 1974年7月21日                   | 1978年10月20日                  | [朴茨茅斯](../Page/朴茨茅斯.md "wikilink") | [马岛战争被击沉](../Page/马岛战争.md "wikilink") |
| HMS Glasgow (D88)|                                 | D88                          | 天鹅猎人造船厂                       | 1976年4月14日                   | 1977年5月25日                   | [朴茨茅斯](../Page/朴茨茅斯.md "wikilink") | 报废拆解                                  |
| HMS Cardiff (D108)|                                | D108                         | 维克斯-阿姆斯特朗造船公司                 | 1974年2月22日                   | 1979年9月24日                   | [朴茨茅斯](../Page/朴茨茅斯.md "wikilink") | 报废拆解                                  |
| 第2批次                                               |                              |                               |                              |                              |                                    |                                       |
| HMS Exeter (D89)|                                  | D89                          | 天鹅猎人造船厂                       | 1978年4月25日                   | 1980年9月18日                   | [朴茨茅斯](../Page/朴茨茅斯.md "wikilink") | 报废拆解                                  |
| HMS Southampton (D90)|                             | D90                          | 沃斯珀桑尼克罗夫特造船厂                  | 1979年1月29日                   | 1981年10月31日                  | [朴茨茅斯](../Page/朴茨茅斯.md "wikilink") | 报废拆解                                  |
| HMS Liverpool (D92)|                               | D92                          | 坎梅尔莱尔德造船公司                    | 1980年9月25日                   | 1982年7月9日                    | [朴茨茅斯](../Page/朴茨茅斯.md "wikilink") | 报废拆解                                  |
| HMS Nottingham (D91)|                              | D91                          | 沃斯珀桑尼克罗夫特造船厂                  | 1980年2月18日                   | 1983年4月8日                    | [朴茨茅斯](../Page/朴茨茅斯.md "wikilink") | 报废拆解                                  |
| 第3批次                                               |                              |                               |                              |                              |                                    |                                       |
| HMS Manchester (D95)|                              | D95                          | 维克斯-阿姆斯特朗造船公司                 | 1980年11月24日                  | 1982年12月16日                  | [朴茨茅斯](../Page/朴茨茅斯.md "wikilink") | 报废拆解                                  |
| HMS York (D98)|[約克號](../Page/約克號驅逐艦.md "wikilink") | D98                          | 天鹅猎人造船厂                       | 1982年6月21日                   | 1985年8月9日                    | [朴茨茅斯](../Page/朴茨茅斯.md "wikilink") | 报废拆解                                  |
| HMS Gloucester (D96)|                              | D96                          | 沃斯珀桑尼克罗夫特造船厂                  | 1982年11月2日                   | 1985年9月11日                   | [朴茨茅斯](../Page/朴茨茅斯.md "wikilink") | 报废拆解                                  |
| HMS Edinburgh (D97)|                               | D97                          | 坎梅尔莱尔德造船公司                    | 1983年4月14日                   | 1985年12月17日                  | [朴茨茅斯](../Page/朴茨茅斯.md "wikilink") | 报废拆解                                  |
|                                                    |                              |                               |                              |                              |                                    |                                       |
| <font color=#FFFFFF> 阿根廷海军                         |                              |                               |                              |                              |                                    |                                       |
| ARA Hercules|                                      | BV52                         | 维克斯-阿姆斯特朗造船公司                 | 1972年10月24日                  | 1976年7月12日                   | Puerto Belgrano                    | 现役                                    |
| ARA Santisima Trinidad|                            | D2                           | AFNE, Rio Santiago            | 1974年11月9日                   | 1981年7月1日                    | Puerto Belgrano                    | 退役封存                                  |

## 參考資料

## 相關連結

  - [45型驅逐艦](../Page/45型驅逐艦.md "wikilink")
  - [英國皇家海軍](../Page/英國皇家海軍.md "wikilink")
  - [驅逐艦](../Page/驅逐艦.md "wikilink")

[Category:42型驅逐艦](../Category/42型驅逐艦.md "wikilink")
[Category:驅逐艦](../Category/驅逐艦.md "wikilink")
[Category:驅逐艦舰级](../Category/驅逐艦舰级.md "wikilink")
[Category:阿根廷海军](../Category/阿根廷海军.md "wikilink")
[Category:英國驅逐艦](../Category/英國驅逐艦.md "wikilink")
[Category:英国海军舰级](../Category/英国海军舰级.md "wikilink")

1.  [英军把自用驱逐舰卖给对手，中国也曾差点买它](http://www.360doc.cn/article/5964710_549673021.html)
2.  <http://www.naval-history.net/F64argaircraftlost.htm>